\subsection{条件熵}

设有随机变量$(X, Y)$，其联合概率分布为

\begin{equation}
    P(X=x_i, Y=y_j) = p_{ij}\quad i=1,2,\cdots,N,\quad j=1,2,\cdots,K
\end{equation}

条件熵(conditional entropy) $H(Y|X)$表示在已知随机变量$X$的条件下随机变量$Y$的不确定性。随机变量$X$给定条件下随机变量$Y$的条件熵$H(Y|X)$定义为$X$给定条件下$Y$的条件概率分布的熵对$X$的数学期望

\begin{equation}
    H(Y|X) = \sum_{i=1}^Np_{i*}H(Y|X=x_i)
\end{equation}

其中$p_{i*} = P(X=x_i),i=1,2,\cdots,N$.

现在证明条件熵一定不高于熵，即

\begin{equation}
    H(Y|X) \leq H(Y)
\end{equation}

下面给出证明。

\begin{proof}
    首先依照定义

    \begin{equation}
        H(Y) = -\sum_{j=1}^Kp_{*j}\log p_{*j} = -\sum_{j=1}^K f(p_{*j})
    \end{equation}

    其中
    \begin{equation*}
        f(x) = x\log x
    \end{equation*}

    同样依照定义可得
    \begin{equation}\label{def_hyx}
        \begin{array}{rcl}
            H(Y|X) & = & -\sum_{i=1}^Np_{i*} \sum_{j=1}^K\frac{p_{ij}}{p_{i*}}\log \frac{p_{ij}}{p_{i*}} \\
                   & = & -\sum_{i=1}^Np_{i*} \sum_{j=1}^Kf(\frac{p_{ij}}{p_{i*}})                        \\
                   & = & -\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^K p_{i*}f(\frac{p_{ij}}{p_{i*}})                        \\
                   & = & -\sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^N p_{i*}f(\frac{p_{ij}}{p_{i*}})
        \end{array}
    \end{equation}

    容易证明
    \begin{equation*}
        \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = \frac{1}{x} > 0 \quad \text{for} \quad x > 0
    \end{equation*}

    由函数凸性有
    \begin{equation*}
        \sum_{i=1}^N p_i f(x_i) \geq f(\sum_{i=1}^N p_i x_i)
    \end{equation*}

    两边取负号带入\ref{def_hyx}有
    \begin{equation}
        \begin{array}{rcl}
            H(Y|X) & \leq & -\sum_{j=1}^K\big(f(\sum_{i=1}^N p_{i*} \frac{p_{ij}}{p_{i*}})\big) \\
                   & =    & -\sum_{j=1}^Kf(\sum_{i=1}^Np_{ij})                                  \\
                   & =    & -\sum_{j=1}^Kf(p_{*j})                                              \\
                   & =    & H(Y)
        \end{array}
    \end{equation}

    问题得证。
\end{proof}

\begin{remark}
    若定义

    \begin{equation*}
        f_{ij} = f(\frac{p_{ij}}{p_{i*}}) = \frac{p_{ij}}{p_{i*}} \log \frac{p_{ij}}{p_{i*}}\quad 1 \leq i \leq N,\quad 1 \leq j \leq K
    \end{equation*}

    该问题的本质是下面的矩阵交换顺序求和，然后利用凸函数的不等式性质得到。

    \begin{equation*}
        H(Y|X) = [p_{1*}, p_{2*},\cdots, p_{n*}] \times \left[
            \begin{aligned}
                \sum_{j=1}^K f_{1j} \\
                \sum_{j=1}^K f_{2j} \\
                \vdots              \\
                \sum_{j=1}^K f_{Nj} \\
            \end{aligned}
            \right]
        = [p_{1*}, p_{2*},\cdots, p_{n*}] \times \Bigg\{
        \left[
            \begin{aligned}
                f_{11} & \cdots & \quad f_{1K} \\
                f_{21} & \cdots & \quad f_{2K} \\
                \vdots                         \\
                f_{N1} & \cdots & \quad f_{NK} \\
            \end{aligned}
            \right] \times
        \left[
            \begin{aligned}
                1      \\
                1      \\
                \vdots \\
                1      \\
            \end{aligned}
            \right]
        \Bigg\}
    \end{equation*}

    交换顺序后得到

    \begin{equation*}
        H(Y|X) = \Bigg\{ [p_{1*}, p_{2*},\cdots, p_{n*}] \times
        \left[
            \begin{aligned}
                f_{11} & \cdots & \quad f_{1K} \\
                f_{21} & \cdots & \quad f_{2K} \\
                \vdots                         \\
                f_{N1} & \cdots & \quad f_{NK} \\
            \end{aligned}
            \right] \Bigg\} \times
        \left[
            \begin{aligned}
                1      \\
                1      \\
                \vdots \\
                1      \\
            \end{aligned}
            \right]
    \end{equation*}

    即

    \begin{equation*}
        H(Y|X) = \Big[\sum_{i=1}^Np_{i*}f_{i1}, \sum_{i=1}^Np_{i*}f_{i2}, \cdots, \sum_{i=1}^Np_{i*}f_{iK}\Big] \times
        \left[
            \begin{aligned}
                1      \\
                1      \\
                \vdots \\
                1      \\
            \end{aligned}
            \right]
        = \sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^Np_{i*}f_{ij} = \sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^Np_{i*}f(\frac{p_{ij}}{p_{i*}})
    \end{equation*}

\end{remark}

\begin{remark}
    可以证明
    \begin{equation*}
        H(Y) - H(Y|X) = H(X) - H(Y|X)
    \end{equation*}

    这是因为依照定义有
    \begin{equation*}
        \left\{
        \begin{array}{rcl}
            H(Y|X) & = & -\sum_{i=1}^Np_{i*}\sum_{j=1}^K\frac{p_{ij}}{p_{i*}}\log\frac{p_{ij}}{p_{i*}} \\
            H(X|Y) & = & -\sum_{j=1}^Kp_{*j}\sum_{i=1}^N\frac{p_{ij}}{p_{*j}}\log\frac{p_{ij}}{p_{*j}} \\
        \end{array}
        \right.
    \end{equation*}

    进一步化简可得
    \begin{equation*}
        \left\{
        \begin{array}{rclcl}
            H(Y|X) & = & -\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^Kp_{ij}\log\frac{p_{ij}}{p_{i*}} & = & -\sum_{j=1}^K\sum_{j=1}^Np_{ij}\log\frac{p_{ij}}{p_{i*}} \\
            H(X|Y) & = & -\sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^Np_{ij}\log\frac{p_{ij}}{p_{*j}} & = & -\sum_{i=1}^N\sum_{i=1}^Kp_{ij}\log\frac{p_{ij}}{p_{*j}} \\
        \end{array}
        \right.
    \end{equation*}

    而
    \begin{equation*}
        \left\{
        \begin{array}{rclcl}
            H(Y) & = & -\sum_{j=1}^Kp_{*j}\log p_{*j} & = & -\sum_{j=1}^K\log p_{*j}\big(\sum_{i=1}^N p_{ij}\big) = -\sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^N p_{ij}\log p_{*j}\\
            H(X) & = & -\sum_{i=1}^Np_{i*}\log p_{i*} & = & -\sum_{i=1}^N\log p_{i*}\big(\sum_{j=1}^K p_{ij}\big) = -\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^K p_{ij}\log p_{i*}\\
        \end{array}
        \right.
    \end{equation*}

    分别相减得到
    \begin{equation*}
        \left\{
        \begin{array}{rclcl}
            H(Y) - H(Y|X) & = \sum_{j=1}^K\sum_{i=1}^N p_{ij}\log \frac{p_{ij}}{p_{i*}p_{*j}}\\
            H(X) - H(X|Y) & = \sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^K p_{ij}\log \frac{p_{ij}}{p_{i*}p_{*j}}\\
        \end{array}
        \right.
    \end{equation*}

    从而
    \begin{equation*}
        MI \triangleq H(Y) - H(Y|X) = H(X) - H(X|Y)
    \end{equation*}

    其中MI即Mutual Information. 同样的，由$f(x)=x\log x$的凸性可知

    \begin{equation*}
        MI = \sum_{i=1}^Np_{i*}\sum_{j=1}^K p_{*j} f(\frac{p_{ij}}{p_{i*}p_{*j}}) \geq \sum_{i=1}^Np_{i*}f\Big(\sum_{j=1}^K p_{*j} \frac{p_{ij}}{p_{i*}p_{*j}}\Big) = \sum_{i=1}^Np_{i*}f(1) = 0  
    \end{equation*}

\end{remark}